

\chapter[Posfácio, por Noemi Moritz Kon]{Introdução}

\markboth{Posfácio}{noemi moritz kon}

Sigmund Freud é figura incontornável do pensamento contemporâneo ocidental. Sua obra instaura, junto com a de Karl Marx, as duas discursividades\footnote{M\,Foucault, \textit{O que é um autor?}. Lisboa: Passagens/Vega, 2002. Nesta obra, Foucault discute o conceito de ``instauradores de discursividade'', pensadores que não são apenas autores de suas obras e de seus livros, mas, autores, como Freud e Marx, que ``produziram a possibilidade e a regra de formação de outros textos''. \emph{in}  M\,Foucault, ``Qu’est"-ce qu’um auteur?'', \textit{Bulletin de la Société Française de Philosophie}, 63e. année, n.3, julho"-setembro  de 1969, pp\,73–95.} que determinam a nossa compreensão do mundo, e que estabelecem a sexualidade e o capital como instituintes das lógicas do prazer e do poder, lógicas que ordenam as relações entre os homens.

E isso, certamente, não é pouco.

A obra de Freud ganhou corpo e figura na criação cultural de nosso tempo, se imiscuindo e orientando a produção na arte --- na literatura, no teatro e no cinema, evidentemente, mas também nas artes plásticas ---, na filosofia, nas ciências humanas e biológicas. Fez"-se presente em nosso cotidiano miúdo, dando novas significações para o nosso corpo --- um corpo não só orgânico, mas principalmente erógeno e simbólico ---, para nossa história e nossa infância, tanto a do indivíduo como a da civilização, para nosso pensar e para nossa percepção, sempre configurados pela fantasia, para nossa memória, uma memória ativa e criadora e não mais um mero depósito de lembranças, para nossos movimentos, ações e afetos, plenos de significações, para nossos desejos e sonhos. A~psicanálise funda uma subjetividade linguageira inédita, que questiona a supremacia da frágil razão, que desloca a centralidade ciosa do Eu, na afirmação do domínio do inconsciente, no vínculo que estabelece entre sanidade e loucura. Ela transforma nosso presente, assim como nosso passado e nosso futuro, pelo estabelecimento de uma causalidade retroativa, em que o futuro refaz o passado, e que permite, por meio da palavra e da narrativa de nossa história, a reapropriação singular e inaugural do sentido de nossa própria existência. Apresenta"-se ainda como uma terapêutica com a potência de desarmar sintomas penosos pelo trabalho de testemunho do processo de desalienação que suscita, na admissão de nossos desejos, dos mais sublimes aos mais abjetos, no enfrentamento de nossos conflitos, com os outros e também com nós mesmos, sem, no entanto, adotar a impostura covarde frente à dor do humano, tão ao gosto do capitalismo sôfrego, pela invenção da doença e pela venda de supostos caminhos facilitados para a completude e a felicidade, atalhos que apenas nos anestesiam e descolorem a vida. Na contramão da pretensão alienante, Freud, com sua psicanálise, nos impeliu e nos impele a que nos aprimoremos na administração do desamparo, que nos constitui e que é a marca trágica do humano.

Esse campo do humano inaugurado pela psicanálise encontra reciprocidades no campo estabelecido pela literatura, áreas de produção de conhecimento que se alicerçam na potência de criação de realidades que a linguagem proporciona.

``A linguagem'', como escreve o filósofo francês Maurice Merleau"-Ponty, 

\begin{quote} é, pois, este aparelho singular que, como nosso corpo, nos dá mais do que pusemos nela, seja porque apreendemos nossos próprios pensamentos quando falamos, seja porque os apreendemos quando escutamos outros. Quando escuto ou leio, as palavras não vêm sempre tocar significações preexistentes em mim. Têm o poder de lançar"-me fora de meus pensamentos, criam no meu universo privado cesuras onde outros pensamentos podem irromper.\footnote{Merleau"-Ponty, M\,\textit{Signes}. Paris: Gallimard, 1960.} \end{quote}

\section*{Psicanálise, arte e literatura}

A relação entre psicanálise e arte --- a literatura em particular --- é mais íntima, mas, também, mais conflituosa do que se poderia imaginar num primeiro olhar.

Ela tem uma história tão longa quanto a da própria disciplina psicanalítica e é marcada, ainda hoje, pelo diálogo tempestuoso que Sigmund Freud estabeleceu com as artes e com os artistas.

Freud, desde os escritos inaugurais da psicanálise, apoiou"-se em produções artísticas, especialmente em imagens literárias, a fim de dar corpo e forma às suas próprias criações. São fundamentais as presenças das obras e das figuras de Sófocles, Shakespeare, Cervantes, Goethe e Schelling como disparadoras de diálogos fecundos e, até mesmo, como pilares importantes da aventura psicanalítica. Para qualquer estudioso da psicanálise é no mínimo intrigante a grande quantidade de citações e de correspondências que ligam a obra freudiana e seu criador à criação artística e aos próprios poetas de seu tempo: Mann, Schnitzler, Rolland, Zweig, entre outros, foram tomados por Freud como interlocutores privilegiados. Não deve, também, passar despercebido o fato de inúmeros comentadores terem realçado as qualidades literárias da escrita freudiana, comparando"-a à dos melhores escritores de língua alemã.\footnote{ Ver, a este respeito, por exemplo, A\,Döblin, ``Zum siebzigsten Geburtstag Sigmund Freud'' (``No septuagésimo aniversário de Sigmund Freud''). \emph{in}  \textit{Almanach für das Jahr 1927}; P\,Gay, ``Sigmund Freud: um alemão e seus dissabores''. \emph{in}  \textit{Sigmund Freud e o gabinete do doutor Lacan}, P\,C\,Souza (org.). São Paulo: Brasiliense, 1990; W\,Muschg, ``Freud escritor''. \emph{in}  \textit{La Psychanalyse}, vol. V, reimpressão em \textit{Freud. Jugements et témoignages}, R\,Jaccard (org.). Paris: \textsc{puf}, 1976; T\,Mann, ``Freud et l’avenir''. \emph{in}  \textit{ Freud. Jugements et témoignages}, \emph{Op.cit.};  T\,Jones, \textit{A vida e a obra de Sigmund Freud}. Rio de Janeiro: Imago, 1989, 3 volumes; P\,Mahony, \textit{On Defining Freud’s Discourse}. New Haven/London: Yale University Press, 1989; L\,Flem, \textit{O homem Freud. O~romance do inconsciente}. Rio de Janeiro: Campus, 1993, entre outros.} Nesse sentido, não se trata de mera curiosidade o fato de que o único prêmio oficial recebido em vida por Freud tenha sido o Prêmio Goethe, na cidade de Frankfurt, em 1930, honraria que lhe foi concedida como escritor e cientista ``em igual medida''.\footnote{De Dr. Alfons Paquet, Secretário do Comitê do Prêmio Goethe em 26 de julho de 1930. Citado por P\,Gay em ``Sigmund Freud: um alemão e seus dissabores''. \emph{in}  \textit{Sigmund Freud e o gabinete do doutor Lacan}, \emph{Op.cit.}, p\,23.}  Chama, também, a atenção, o grande número de artigos escritos por Freud que, direta ou indiretamente, tomam uma obra de arte ou a vida de um artista, como tema a ser desenvolvido para que se avance na formulação de algum conceito psicanalítico.\footnote{Não é o caso aqui de nos estendermos na relação de Freud com a arte e suas reflexões a respeito desta complexa questão. Muitos trabalhos tratam deste tema com a abrangência necessária. Mas é necessário apontar para o fato de que podemos encontrar, recorrentemente, na obra freudiana --- desde seus inícios até seus trabalhos mais tardios ---, sua curiosidade e necessidade de entendimento do valor da arte e do trabalho do artista. Já em \textit{Estudos sobre a histeria }(1893–1895), Freud reconhece, em seu ofício, laços com a atividade poética. Em a \textit{Interpretação dos sonhos }(1900), o psicanalista legitima a universalidade do que passaria a ser denominado de Complexo de Édipo através de suas análises das tragédias gregas e da obra de Shakespeare. Em \textit{Os chistes e sua relação com o inconsciente }(1905),\textit{ }“Escritores criativos e devaneio''\textit{ }(1908[1907]) e ``O estranho'' (1919), o tema da arte e o do trabalho do artista são centrais. Freud realiza, também, trabalhos mais específicos sobre alguns artistas, \textit{Delírios e sonhos na ‘Gradiva’ de Jensen }(1907), \textit{Uma lembrança infantil de Leonardo da Vinci }(1910), ``Moisés de Michelangelo'' (1914), ``Dostoiévski e o parricídio'' (1928). O~tema da arte é, também, retomado em textos de caráter mais geral como em \textit{O futuro de uma ilusão }(1927) e \textit{O mal"-estar na civilização }(1930[1929]), bem como em artigos claramente vinculados à clínica psicanalítica, como ``Terapia analítica'', conferência \textsc{xxviii}, e ``O caminho da formação dos sintomas'', conferência \textsc{xxiii}, ambas pertencentes às \textit{Conferências introdutórias sobre Psicanálise} (1916–1917). Outros tantos trabalhos de Freud são permeados por sua interlocução com a arte e a figura do artista; é possível encontrar, na tradução brasileira das obras de Freud, um apêndice que arrola suas obras que tratam da arte ou da estética como motivo central (vol. \textsc{xxi}, p\,247); só aí são vinte e dois textos. No índice de ``Obras de arte e literatura'' (vol. \textsc{xxiv}, pp\,91–100), citados no decorrer de toda a obra do psicanalista vienense, temos pelo menos quatro centenas de menções. Enfim, basta ler a obra de Freud para perceber que a arte e o artista estão insistentemente presentes em suas reflexões e que, se em muitas ocasiões estas obras e estes artistas lhe foram úteis para lhe afiançar suas próprias criações, de outro lado, estes lhe representaram também rivais, que já se assentavam em um terreno que ele supunha desbravar. Freud oscila entre a cumplicidade total até a desconfiança, passando da reverência ao desrespeito frente ao artista, a suas obras e à produção de conhecimento nelas implícita. É~importante, então, guardar que aquilo que marca a relação de Freud, e de sua psicanálise, com a produção artística e com a própria figura condensada do artista é uma \textit{estranha familiaridade}.} Ou seja, são muitos os fios que podem ser puxados desse tecido que liga Freud aos artistas e a suas produções.

A experiência estética e a criação literária formaram, no decorrer de toda a sua obra, um pano de fundo com o qual ele debateu, quer para se aliar à experiência e à criação artísticas, quando estas lhe permitiram defender sua própria teoria, quer para se contrapor a elas, quando Freud lhes concede um papel de antagonistas da verdade psicanalítica, por apenas adocicarem a vida, afastando e alienando os homens de seus reais conflitos.

Em 15 de outubro de 1897, em carta enviada a seu amigo"-confidente Wilhelm Fliess, Freud relata de que maneira, em seu caminho de autoanálise, sustentado no ato mesmo de escrever, os diálogos com o mito de \textit{Édipo Rei} e com a tragédia \textit{Hamlet} de Shakespeare o levaram a uma revelação inédita sobre si mesmo e sobre o universo dos homens.

\begin{quote} Ocorreu"-me somente uma ideia de valor geral. Também em mim comprovei o amor pela mãe e os ciúmes contra o pai, a ponto de considerá"-los agora como um fenômeno geral da infância mais precoce […]. Se as coisas se dão mesmo desta maneira, é possível compreender perfeitamente o apaixonante arrebatamento que \textit{Édipo Rei} causa, apesar de todas as objeções racionais contra a ideia de um destino inexorável que o assunto pressupõe: […] o mito grego retoma uma compulsão de destino que todos respeitamos porque percebemos sua existência em nós mesmos. Cada um dos espectadores foi uma vez, em germe e em fantasia, um Édipo semelhante e, ante a realização onírica deslocada para a realidade, todos retrocedemos horrorizados, dominados pelo impacto de toda a repressão que separa nosso estado infantil de nosso estado atual. Ocorreu"-me fugazmente que este também poderia ser o fundamento de \textit{Hamlet}. Não me refiro às intenções conscientes de Shakespeare; prefiro supor que foi um acontecimento real que o impulsionou à apresentação do tema, uma vez que seu próprio inconsciente compreendia o inconsciente de seu protagonista. Como explicaria o histérico Hamlet a sua frase: ``Assim a consciência nos faz todos covardes''? Como explicaria sua vacilação em matar o tio para vingar o pai, quando ele mesmo não teve maior constrangimento em mandar seus cortesãos para a morte e em assassinar Laerte tão prontamente? Como explicar tudo isto senão pelo tormento que nele desperta a obscura recordação de que ele mesmo meditou sobre um crime idêntico contra o pai, impulsionado por sua paixão pela mãe?\footnote{ S\,Freud, \textit{Los origenes del psicoanalisis.} Madri: Alianza, 1975.} \end{quote}

Esta passagem evidencia a potência heurística, inventiva e inspiradora da literatura para a criação dos conceitos nucleares da psicanálise: foi no e pelo diálogo com as produções literárias que Freud pôde conceber e dar forma para as suas criações conceituais. Mas não só: foi também no e pelo diálogo com as produções literárias que o homem Sigmund Freud construiu sua própria subjetividade assim como a subjetividade linguageira --- esta, feita de linguagem --- de todos nós. Foi, portanto, por meio do encontro instituinte com a literatura que Freud foi capaz de --- ao admitir seu desejo incestuoso pela mãe e seus sentimentos ambivalentes pelo pai --- afiançar e universalizar seus achados.

E assim, alinhado à vanguarda de seu tempo e assumindo uma compreensão inaugural com relação à função e à potência da linguagem, Freud escreve, ainda antes do texto citado, em 1890:

\begin{quote} [\ldot{}] as palavras são efetivamente a ferramenta essencial do tratamento psíquico. O~leigo considerará, talvez, dificilmente concebível que os distúrbios mórbidos do corpo ou da alma possam ser dissipados pela ``simples'' fala do médico, pensará que lhes estão pedindo para crer na magia. No que ele não estará inteiramente errado; as palavras dos nossos discursos cotidianos é que não passam de magia descolorida.\footnote{S\,Freud,  ``Tratamento psíquico (tratamento da alma)''. \emph{in}  \textit{Resultats, idées, problèmes}, \textsc{i}, pp\,1–23. Citado por L\,Flem, em \textit{O homem Freud. O~romance do inconsciente}. Rio de Janeiro: Campus, 1993, p\,228.} \end{quote}

Podemos retirar deste trecho algo ainda mais fundamental: foi esta mesma magia que Freud ouviu na narrativa de suas pacientes histéricas e que o endereçou em definitivo para o reino encantado das palavras, da linguagem. Linguagem que se mostra com toda a sua potência criadora, criadora de uma nova subjetividade; linguagem que é palavra poética e não apenas veículo de comunicação de ideias ou de transmissão de um conhecimento já dado, tal como a compreendiam, até então, a ciência e a filosofia. Tal palavra não é mais descritiva e acessória; ela se torna \textit{literatura}, oportunidade de criação de sentidos e de realidades.\footnote{M\,Foucault, \textit{As palavras e as  coisas} [1966]. Trad. A\,R\,Rosa. São Paulo: Martins Fontes, 1967, pp\,393–4. ``É que, no início do século \textsc{xix}, na época em que a linguagem se entranhava na sua espessura de objeto e se deixava, de parte a parte, atravessar por um saber, reconstituía"-se ela alhures, sob uma forma independente, e de difícil acesso, dobrada sobre o enigma de seu nascimento e, inteiramente, referida ao puro ato de escrever. A~literatura é a contestação da filologia (de que ela é, no entanto, figura gêmea): ela reconduz a linguagem da gramática ao puro poder de falar, e aí encontra o imperioso, \textit{o selvagem ser das palavras}. Da revolta romântica contra um discurso imobilizado na sua cerimônia à descoberta mallarmiana da palavra no seu poder impotente, vê"-se bem qual foi, no século \textsc{xix}, a função da literatura em relação ao moderno modo de ser da linguagem. Em relação ao fundo desse jogo essencial, o resto é efeito: a literatura distingue"-se cada vez mais do discurso de ideias, e fecha"-se numa intransitividade radical; destaca"-se ela de todos os valores que podiam na Idade Clássica fazê"-la circular (o gosto, o prazer, o natural, o verdadeiro), e faz nascer no seu próprio espaço tudo o que possa assegurar a denegação lúdica desses valores (o escandaloso, o feio, o impossível); rompe com todas as definições de ‘gêneros’ como formas ajustadas a uma ordem de representações e torna"-se pura e simples manifestação de uma linguagem que não tem por lei senão afirmar — contra todos os outros discursos — a sua existência abrupta; não lhe resta então senão recurvar"-se num perpétuo retorno a si, como se o seu discurso não pudesse ter por conteúdo senão o dizer a sua própria forma: dirige"-se a si como subjetividade específica do ato de escrever, ou procura apoderar"-se, no movimento que a faz nascer, da essência de toda a literatura; e assim, todos os seus fios convergem para a ponta mais fina — singular —, instantânea, e no entanto absolutamente universal —, para o simples ato de escrever. No momento em que a linguagem, como palavra disseminada, se torna objeto de conhecimento, eis que reaparece sob uma modalidade estritamente oposta: silenciosa, cautelosa colocação da palavra sobre a brancura do papel, onde ela não pode ter nem a sonoridade nem interlocutor, onde nada mais tem a dizer, nada mais a fazer do que cintilar no fulgor de seu próprio ser''.}

É o pensador francês Roland Barthes que, em \textit{Aula}, nos situa em relação à força geradora de saber da literatura:

\begin{quote}  Essa trapaça salutar, essa esquiva, esse logro magnífico que permite ouvir a língua fora do poder, no esplendor de uma revolução permanente da linguagem, eu a chamo, quanto a mim: literatura. […] A ciência é grosseira, a vida é sutil, e é para corrigir essa distância que a literatura nos importa. Por outro lado, o saber que ela mobiliza nunca é inteiro nem derradeiro; a literatura não diz que sabe alguma coisa, mas que sabe de alguma coisa; ou melhor: que ela sabe algo das coisas --- que sabe muito sobre os homens.\footnote{R\,Barthes, \textit{Aula. Aula inaugural da cadeira de semiologia literária do Colégio de França (pronunciada dia 7 de janeiro de 1977)}. São Paulo: Cultrix, pp\,16–9.} \end{quote}

É esta a linguagem que Freud abraçou: linguagem poética que ``cura'' quando se oferece plena, como literatura, na experiência de reescritura de cada história particular.

Imerso no simbólico, este novo homem, recém"-nascido, tem sua fundação na linguagem. Este é o homem de Freud: o homem psicanalítico, o homem simbólico.

``A linguagem'', escreveu Maurice Merleau"-Ponty,

\begin{quote} não é mais a seiva das significações, mas é o próprio ato de significar, e o homem falante ou o escritor não pode governá"-la voluntariamente, assim como o homem vivente não pode premeditar o detalhe e os meios dos seus gestos. A única maneira para compreender a linguagem é instalar"-se nela e exercê"-la.\footnote{M\,Merleau"-Ponty, \textit{Sygnes}, \emph{Op.cit.}, p\,23.}  \end{quote}

E prossegue: \begin{quote} O que há de risco na comunicação literária, e de ambíguo, irredutível à tese em todas as grandes obras de arte não é um delíquio provisório do qual se pudesse esperar eximi"-la, mas o esforço a que se tem de consentir para atingir a literatura, ou seja, a \textit{linguagem a explorar}, que nos conduz a perspectivas inéditas em vez de nos confirmar as nossas.\footnote{M\,Merleau"-Ponty, ``A linguagem indireta e as vozes do silêncio'' (1952). \emph{in}  \textit{Merleau"-Ponty}. Coleção \textit{Os pensadores.} São Paulo: Abril Cultural, 1980, p\,170.} \end{quote}

Mas em um de seus primeiros textos psicanalíticos que vieram a público, \textit{Estudos sobre a histeria }(1893–1895), Freud deixa bem clara a ambiguidade --- uma urgência de proximidade, mas também de distância --- que regula sua relação com essa ``linguagem a explorar'', a literatura de que fala Merleau"-Ponty: 

\begin{quote}  A mim causa singular impressão comprovar que minhas histórias clínicas carecem, por assim dizer, do severo selo da ciência, e que apresentam mais um caráter literário. Mas consolo"-me pensando que este resultado depende inteiramente da natureza do objeto, e não de minhas preferências pessoais. O~diagnóstico local e as reações elétricas não têm eficácia alguma na histeria, enquanto uma exposição detalhada dos processos psíquicos, tal como estamos habituados a encontrar na literatura, me permite chegar, por meio de um número limitado de fórmulas psicológicas, a um certo conhecimento da origem de uma histeria.\footnote{S\,Freud,  \textit{Estudos sobre a histeria }(1893–1895). Esta versão foi retirada de R\,Mezan, \textit{Freud, pensador da cultura}. São Paulo: Cnpq/Brasiliense, 1985, p\,607.} \end{quote}

À falta do selo de garantia oferecido pela ciência, Freud buscou consolo e abrigo na atividade literária, no poder criador da linguagem. Mas, certamente, não sem um grande desconforto. E~a partir da constatação desse grande mal"-estar, observamos que se, num primeiro instante, a literatura pôde ser o solo germinal e a fiadora universal para a criação freudiana, num contramovimento, numa traição ao pacto criador original, ela foi deitada, à sua revelia, no divã psicanalítico, para que dela, então, se extraíssem --- depois do projeto psicanalítico tê"-las ali colocado --- as confirmações necessárias para a manutenção das hipóteses metapsicológicas elaboradas.

A criatura, a psicanálise, virou"-se contra o impulso criador.

E, assim, se a obra literária teve o papel de musa inspiradora, de cúmplice, para a criação freudiana, por um revés, ela verá sua trama cadaverizada, dissecada para a confirmação das premissas que, no momento inicial, foram por ela mesma despertadas. É~no interior dessa vertente conquistadora da relação da psicanálise com a literatura que proliferam estudos que reduzem a obra literária a um mero sintoma da neurose de seu autor, numa subtração de seu valor original de saber norteador para a própria criação da teoria psicanalítica.

O que se evidencia, assim, nessa segunda modalidade da relação com a arte, é a negação das bases que forneceram as condições de possibilidade para a criação dessa nova formulação do humano que a psicanálise é.

E, da mesma forma, se é evidente um olhar e um uso ambivalentes de Freud em sua parceria com a obra de arte, não é de se estranhar que, ao historiar sua produção, seja possível verificar também, não uma posição unitária, mas, bem ao contrário, uma atitude de extrema ambiguidade em sua ligação com a figura do \textit{artista}.

Dessa maneira, ora o artista deve ocupar a posição de cúmplice, daquele que antecipa suas próprias conclusões relativas à alma humana, avalizando"-o, ora é levado a ocupar o papel de rival, do ser dissimulado, do falsificador insidioso, do grande mentiroso que mitiga as relações com a realidade por meio de fórmulas suaves, conquistando popularidade, coisa que o psicanalista não é capaz de alcançar com suas teorias.

Ciumento, Freud declara: ``O artista conquista por meio de sua fantasia o que antes não existia a não ser em sua fantasia: honras, poder e o amor das mulheres'',\footnote{S\,Freud, ``Os caminhos da formação dos sintomas'', Conferência \textsc{xxiii} das \textit{Conferências introdutórias sobre a psicanálise} (1916[17]), Vol. \textsc{xvi}. \emph{in}  \textit{Obras completas de Sigmund Freud}, p\,439.} e se queixa: 

\begin{quote} E se pode bem dar um suspiro, quando nos damos conta de que é assim concedido a certos homens fazer surgir, do torvelinho de seus próprios sentimentos, verdadeiramente sem esforço algum, os mais profundos conhecimentos, enquanto nós outros, para atingi"-los, devemos abrir caminho tateando sem cessar em meio às mais cruéis incertezas.\footnote{S\,Freud, \textit{O mal"-estar na civilização}, Vol. \textsc{xxi}. \emph{in}  \textit{Obras completas de Sigmund Freud}.} \end{quote}

E assim, ao destacar o dilema freudiano frente às relações da psicanálise com a produção artística e com a figura do artista, existente desde seus primeiros textos até suas últimas obras, é possível colocar em relevo uma questão epistemológica fundamental e que diz respeito à concepção de construção de conhecimento que orienta Freud na montagem da disciplina que ele inaugura. Freud, em sua dupla navegação, estaca na encruzilhada arte/ciência, uma encruzilhada que ele mesmo se impõe.

A psicanálise, diante da oposição desvelamento/criação, oposição que abriga uma ruptura entre proposições contrastadas frente à questão da criação do saber, optaria por qual destes percursos? O psicanalista seria aquele que desvenda e assim revela um conhecimento preexistente, esquecido e soterrado pelos escombros da repressão, agindo como um arqueólogo --- metáfora largamente utilizada no decorrer da obra freudiana para revelar o trabalho psicanalítico ---, um cientista que explora a Natureza a fim de identificar as leis gerais que a regem, ou, em contrapartida, atuaria como o artista, figura que promove tamanho temor e estranhamento em Freud, que optaria pela via da criação, com o emprego de sua fantasia, de realidades sempre inaugurais?

Compreende"-se, então, que a ambiguidade que regula a relação de Freud com o escritor e com sua obra, e que o faz colocá"-los numa posição ambivalente, ora de cúmplices, ora de rivais, é a evidência do extremo mal"-estar experimentado por ele mesmo, justamente por não poder deixar de assumir a via criadora como instauradora de sua psicanálise. Pois, partindo do amparo permitido pelo campo estético, Freud quis, ao renegar o seu passado, conquistar para sua disciplina uma condição puramente científica.

É o pintor suíço Paul Klee quem nos auxilia a superar a ambivalência que viemos ressaltando até agora: ``A arte não reproduz o visível, faz visível''.\footnote{ Klee, P\,``Schöpferische Konfession''. \emph{in}  \textit{Tribune der Kunst und Zeit}, vol. \textsc{xiii}, 1920. Citado por C\,Geelhaar, in \textit{Paul Klee et le Bauhaus}. Neuchâtel, Suíça: Editions Ides et Calendes, 1972, p\,26.} A relação psicanalítica pode se pautar nesta mesma visão, ao se comprometer com a fantasia, numa estética própria, questionando uma linhagem cientificista que se afiança na crença de desocultamento de leis gerais atemporais e a nós destinadas. O~fazer psicanalítico pode ser então assumido em sua responsabilidade criadora, respondendo por seus próprios atos, retomando sua função intrínseca, que é a de dar existência a algo que não teria vida sem seu gesto de criação.

\section*{Os textos escolhidos}

Os textos escolhidos neste livro fazem parte daquilo que se convencionou denominar ``psicanálise aplicada'', ou seja, o emprego das teorias psicanalíticas para além do campo médico e psicopatológico. Tal aplicação especulativa da psicanálise é, na avaliação de Freud, ``o esforço da ciência da alma humana no sentido de levar a uma compreensão profunda da vida humana'' em todos os seus âmbitos, das situações cotidianas mais simples e que revelam sentidos ignorados, tais como lapsos de linguagem, esquecimentos, atos sintomáticos, chistes e sonhos, aos grandes campos de produção de conhecimento, sejam eles as artes, a mitologia, a história das religiões e civilizações, a antropologia, a educação, a sociologia e a política.

A primeira obra resultante desse esforço de expansão da psicanálise foi o texto de Freud, \textit{Delírios e sonhos na Gradiva de Jensen}, publicado em 1907, na coletânea \textit{Schriften zur angewandten seelenkunde} (\textit{Monografias de psicanálise aplicada}), coleção criada especialmente para abrigar ensaios de psicanálise aplicada, de Freud e de seus novos discípulos, médicos em sua maioria, mas também intelectuais atuantes nas artes e nas humanidades, e que formaram, entre os anos de 1902 e 1907, a Sociedade Psicológica das Quartas"-Feiras, primeira instituição psicanalítica. Nesse texto, Freud defende, de um lado, a existência de um parentesco entre os processos inconscientes e a atividade criadora, uma cumplicidade entre a psicanálise e a arte, mas de outro, realiza um exercício de sobreposição dos conceitos psicanalíticos à obra literária, uma demonstração do valor universal da psicanálise que acaba por desautorizar a inventividade da criação artística, restringindo sua engenhosidade ao mero saldo dos conflitos vividos na infância pelo autor.

Tal atitude ambivalente, de parceria e rivalidade, marcou, como vimos, a relação de Freud com as obras artísticas e seus autores durante toda sua vida, e poderá ser também reconhecida nas obras selecionadas. Mas vale a pena realçar aqui as ampliações conceituais importantes que foram estabelecidas justamente no diálogo fertilizador com as obras literárias.

Em ``O poeta e o fantasiar'' (1908 [1907]), Freud apresenta sua teoria geral sobre a criação artística, vinculando"-a às fantasias erógenas e ambiciosas, material propulsor para as experiências e desejos da criança e que seguem atuantes na vida adulta. Toma como pressuposto que ``a poesia, assim como o sonho de vigília, vem a ser uma continuação e um substituto da brincadeira infantil de outrora'' \textnormal{(p.\pageref{outrora})}. Acrescenta que ``toda criança que brinca se porta como um poeta, uma vez que ela cria para si o seu próprio mundo, ou, para dizer com mais precisão, transpõe as coisas de seu mundo para uma nova ordem, que lhe agrada. […]. O~poeta faz o mesmo que a criança que brinca: cria um mundo de fantasia e o leva muito a sério; isto é, ele o provê de grande investimento afetivo, ao mesmo tempo em que nitidamente o separa da realidade. E~a linguagem conserva esse parentesco entre as brincadeiras em que a criança atua e o produzir poesia […]'' \textnormal{(p.\pageref{poesia})}. As experiências da tenra infância povoam a fantasia do adulto e configuram tanto o lugar psíquico que ele ocupa como o modo de relação que ele é capaz de estabelecer junto a outros.

% J: nao localizei texto citado %

Em ``Romance familiar do neurótico'' (1909 [1908]) Freud pesquisa novos aspectos do Complexo de Édipo ao destacar os romances familiares que a criança constrói na relação com seus pais; se, de início, os pais são as figuras principais de investimento amoroso e também de ódio, autoridades todo"-poderosas para seus filhos, aos poucos, devem ser criticadas e substituídas, no processo de amadurecimento e autonomia a ser conquistado na idade adulta, pelo próprio indivíduo e por novos objetos de investimento: ``o desenvolvimento da sociedade reside sobretudo nessa oposição entre ambas as gerações''. A análise que Freud faz da novela familiar dos neuróticos revela a posição psíquica que o indivíduo ocupa em sua configuração familiar, as fantasias eróticas e de ambição, subjacentes a todas as relações humanas, e as dificuldades na progressão do desenvolvimento emocional.

``Uma lembrança infantil de Poesia e verdade'' (1917) é um pequeno ensaio sobre uma observação apresentada por Goethe no início de sua autobiografia. Nele, Freud se pergunta sobre o porquê de Goethe, aos sessenta anos de idade, ter guardado e apresentado determinada experiência vivida quando não tinha mais do que quatro anos: o escritor retoma a prazerosa experiência de, sob o olhar divertido dos vizinhos, lançar para fora da janela de sua casa várias peças de louça.

% Citacao nao localizada %

Freud questiona a veracidade dessa lembrança e pondera sobre seu possível significado: ``Muito mais seria o caso de supor que o que a memória conservou seria também o mais significativo de toda essa etapa da vida, podendo ou já deter tal importância àquela época ou tê"-la adquirido depois, pela influência de vivências posteriores. […] Para reconhecê"-las em sua significância, faz"-se necessário algum trabalho de interpretação, que ou comprova como o seu conteúdo é substituído por outro, ou indica a sua relação com outras vivências importantes e irreconhecíveis para as quais as chamadas lembranças encobridoras eram substitutos''.\footnote{p\,119.}

Reflete, portanto, sobre a atividade exercida por nossa memória, o processo de seleção e avaliação que ela realiza sobre aquilo que passa a ter, ou não, valor para nossa consciência. Essa memória viva torna"-se, justamente por esta sua função seletiva, uma memória criadora --- e não mais um depósito inanimado de imagens ---, uma memória que significa nossa história e que permite a criação de novas narrativas, que resultam justamente desse processo de edição em parceria com o recalque, nas quais as experiências vividas em nossa infância ganham ou perdem relevância. Temos, assim, estabelecida uma causalidade retroativa, na qual o futuro é capaz de dar novas significações para nosso passado.

Em ``O estranho'' (1919), Freud dedica"-se à investigação do \textit{Unheimlich}, uma sensação de estranha familiaridade, uma impressão assustadora, que pertence ao que causa medo, ao que suscita horror: ``[…] esse estranho não é realmente nada novo ou alheio, e sim algo de há muito familiar à vida anímica, que a ela só se tornou estranho pelo processo do recalque. A~ligação com o recalque nos é agora elucidada também pela definição de Schelling, segundo a qual o estranho seria algo que deveria permanecer oculto, e no entanto ele aflora'' \textnormal{(p.\pageref{aflora})}. ``O estranho é, pois, […] algo que outrora foi familiar e de há muito conhecido. […] o familiar enraizado, que experimentou um recalque e dele retorna […]" \textnormal{(p.\pageref{retorna})}.  Tal impressão de estranheza aparece no dia a dia e também na criação estética e, tanto num caso como no outro, é o resultado do retorno de certos complexos infantis que teriam sido superados ou recalcados. Surge na presença de certos temas que remetem ao temor à castração, às figuras do duplo e dos autômatos, que reativam forças primitivas que a cultura pareceria ter esquecido e o indivíduo supunha ter superado. Mais uma vez Freud salienta a pregnância das experiências dos primeiros anos de vida, que se fazem presentes também na vida madura.

``Dostoiévski e o parricídio'' (1928 [1927]) é um exercício de psicobiografia. Freud jamais desdenha das capacidades literárias de Dostoiévski, muito ao contrário, o pareia aos grandes escritores, afiança que seu dom artístico, como o de qualquer outro artista, é inanalisável, mas o condena em sua falta ética, resultado da onipresença de sua neurose: ``[…] a pulsão destrutiva extremamente forte de Dostoiévski, que facilmente o teria feito criminoso, foi em vida orientada sobretudo contra a sua própria pessoa (para dentro, em vez de para fora), vindo a se expressar como masoquismo e sentimento de culpa'' \textnormal{(p.\pageref{destrutiva})}.

Quanto aos sintomas de epilepsia, Freud os relaciona ao efeito de identificação que Fiódor teria experimentado quando seu pai foi assassinado pelos colonos de sua propriedade rural: ``Conhecemos o sentido e a intenção de tais ataques que se assemelham à morte. Eles significam uma identificação com um morto, com uma pessoa, que realmente está morta, ou que está viva e a ela se deseja a morte. O último caso é o mais significativo: o ataque tem o valor de uma punição. Desejou"-se a morte de outro, e agora é"-se esse outro e se está morto. Aqui a teoria psicanalítica introduz a asserção de que esse outro, para o garoto, via de regra é o pai, e o ataque […] é uma autopunição para o desejo de morte contra o odiado pai. Segundo concepção conhecida [Freud em \textit{Totem e Tabu}], o crime principal e primordial, da humanidade como do indivíduo, é o parricídio'' \textnormal{(p.\pageref{humanidade})}.

Assim como Sófocles, com seu herói Édipo, que simboliza o desejo parricida universal inconsciente e que se disfarça de destino, e Shakespeare, com seu Hamlet, que na sua ação assassina indireta configura a subjetividade contemporânea culpada e inibida em seus atos, Dostoiévski, com seus três irmãos Karamázov, põe em cena, e sem máscaras, a própria pulsão assassina em ato, a universalidade do desejo parricida, a universalidade do Complexo de Édipo. É surpreendente a perspicácia de Freud: de um só golpe desvenda a mudança de mentalidade da humanidade e cria uma nova subjetividade. E~tudo isto por meio da análise de textos literários.

Mas há, no exercício psicopatobiográfico que Freud faz de Fiódor Dostoiévski, uma condenação moral ao próprio autor: ``É indiferente quem efetivamente cometeu o ato, e para a psicologia importa apenas quem o desejou em sentimento e, quando aconteceu, saudou"-o com as boas"-vindas. […] A simpatia de Dostoiévski pelo criminoso de fato desconhece limites, ultrapassando em muito a compaixão à qual o infeliz tem direito […]. O~criminoso é para ele quase que um redentor, que toma a culpa para si, sem o qual ela teria de ser levada pelos outros. Isso é não só compaixão benéfica: é também identificação com base no mesmo impulso assassino, e na verdade um e o mesmo narcisismo ligeiramente deslocado'' \textnormal{(p.\pageref{deslocado})}.

Por fim, vale o convite à leitura dos textos de Sigmund Freud. Seu texto é rico e engenhoso, agradável e inquietante; a argumentação é clara e contundente, e ele sabe conduzir seus leitores com mãos de mestre. Esta coletânea traz uma boa amostra de seu talento de escritor.


